<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Copyright (c) 2021. | David Annebicque | IUT de Troyes  - All Rights Reserved -->
<!-- @file /Users/davidannebicque/htdocs/intranetV3/demo/referentiels/competences/but-MMI.xml -->
<!-- @author davidannebicque -->
<!-- @project intranetV3 -->
<!-- @lastUpdate 15/05/2021 07:33 -->

<referentiel_competence specialite="MMI" specialite_long="Métiers du Multimédia et de l&#039;Internet"
                        type="B.U.T.">
    <competences>
        <competence name="Comprendre" numero="1"
                    libelle_long="Comprendre les écosystèmes, les besoins des utilisateurs et les dispositifs de communication numérique"
                    couleur="c1">
            <situations>
                <situation>Prestataire : Les livrables constituent la première étape de la mission, qui se poursuit avec
                    du conseil et de la production (agence de communication digitale, consultant...).
                </situation>
                <situation>Organisation traditionnelle : Les livrables sont produits par les services de l’organisation
                    qui peut être une entreprise, une administration ou une association.
                </situation>
                <situation>Start-up : Les livrables sont utilisés de façon itérative pour améliorer le produit créé par
                    l’organisation, amélioration pilotée par un product owner.
                </situation>
            </situations>
            <composantes_essentielles>
                <composante>en intégrant les enjeux humains, écologiques et éthiques</composante>
                <composante>en écoutant et observant les utilisateurs</composante>
                <composante>en s’appuyant sur des données quantitatives pertinentes et des outils statistiques adaptés
                </composante>
                <composante>en sollicitant des modèles théoriques issus des sciences humaines et sociales</composante>
                <composante>en restituant les résultats de manière synthétique</composante>
            </composantes_essentielles>
            <niveaux>
                <niveau ordre="1" libelle="Comprend les éléments de communication et les attentes utilisateurs">
                    <acs>
                        <ac code="AC1101">Appréhender un contexte économique, sociologique, culturel, juridique,
                            technologique, communicationnel et médiatique
                        </ac>
                        <ac code="AC1102">Évaluer un site web, un produit multimédia ou un dispositif interactif
                            existant en s’appuyant sur des guides de bonnes pratiques
                        </ac>
                        <ac code="AC1103">Extraire et interpréter des indicateurs quantitatifs (métriques) et
                            statistiques pour évaluer l’efficacité d’un service ou d’un site Web
                        </ac>
                        <ac code="AC1104">Interpréter les éléments sémiotiques (langage, ton de voix, logotype,
                            typographies, couleurs, visuels...)
                        </ac>
                        <ac code="AC1105">Identifier les cibles (critères socio-économiques, démographiques,
                            géographiques, culturels...)
                        </ac>
                        <ac code="AC1106">Réaliser des entretiens utilisateurs (sélection de la cible, écriture du guide
                            d’entretien, organisation)
                        </ac>
                        <ac code="AC1107">Bâtir le modèle des attentes utilisateurs</ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="2" libelle="Comprend la stratégie de communication et l’expérience utilisateur">
                    <acs>
                        <ac code="AC1201">Analyser la stratégie de communication ou marketing d’un acteur, d’une
                            organisation au regard d’un secteur ou d’un marché (stratégie, mission, valeurs...)
                        </ac>
                        <ac code="AC1202">Auditer un site web, une marque ou un service, en termes de trafic et de
                            référencement
                        </ac>
                        <ac code="AC1203">Traiter des données avec des outils statistiques pour faciliter leur analyse
                            et leur exploitation
                        </ac>
                        <ac code="AC1204">Mener des tests d’utilisabilité (hypothèses, protocole, indicateurs de
                            succès)
                        </ac>
                        <ac code="AC1205">Identifier et décrire les parcours client à partir d’enquêtes de terrain</ac>
                        <ac code="AC1206">Cartographier les expériences utilisateur : points de contact, points de
                            friction et de satisfaction, carte d’empathie.
                        </ac>
                    </acs>
                </niveau>
            </niveaux>
        </competence>
        <competence name="Concevoir" numero="2"
                    libelle_long="Concevoir ou co-concevoir une réponse stratégique pertinente à une problématique complexe"
                    couleur="c2">
            <situations>
                <situation>Prestataire : Livrables sous forme de recommandation stratégique, dans une approche de
                    communication ou de conception de produit / service.
                </situation>
                <situation>Organisation traditionnelle : Direction marketing, communication, DPO, CRM… dans une
                    entreprise, une administration ou une association.
                </situation>
                <situation>Start-up : Les livrables sont utilisés de façon itérative pour améliorer le produit créé par
                    l’organisation, amélioration pilotée par un product owner.
                </situation>
            </situations>
            <composantes_essentielles>
                <composante>en optimisant la responsabilité sociale et environnementale de l’organisation</composante>
                <composante>en s’intégrant aux écosystèmes physiques et numériques des parties prenantes</composante>
                <composante>en s’appuyant sur les usages et les modes de communication observés</composante>
                <composante>en enrichissant sa démarche de connaissances sociologiques, esthétiques, culturelles et
                    inter-culturelles
                </composante>
                <composante>en présentant de façon convaincante la réponse proposée, en français, en anglais ou dans
                    d’autres langues
                </composante>
            </composantes_essentielles>
            <niveaux>
                <niveau ordre="1" libelle="Conçoit une réponse stratégique">
                    <acs>
                        <ac code="AC2101">Concevoir un produit ou un service en termes d’usage et de fonctionnalité</ac>
                        <ac code="AC2102">Construire la proposition de valeur d’un produit ou d’un service</ac>
                        <ac code="AC2103">Proposer une recommandation marketing (cibles, objectifs, points de contact)
                        </ac>
                        <ac code="AC2104">Mettre au point une stratégie de communication en adaptant le message aux
                            objectifs
                        </ac>
                        <ac code="AC2105">Rédiger une charte éditoriale pour un site web, un blog, un réseau social
                            (préconisation rédactionnelle, référencement naturel)
                        </ac>
                        <ac code="AC2106">Communiquer sur les réseaux sociaux (ligne éditoriale et calendrier de
                            publication)
                        </ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="2" libelle="Co-conçoit une réponse stratégique">
                    <acs>
                        <ac code="AC2201">Co-concevoir un produit ou service (proposition de valeur,
                            fonctionnalités...)
                        </ac>
                        <ac code="AC2202">Produire une recommandation ergonomique à partir des tests utilisateurs (sur
                            système fonctionnel, prototype ou maquette interactive)
                        </ac>
                        <ac code="AC2203">Co-construire une recommandation stratégique (en interaction avec les équipes
                            créatives et techniques)
                        </ac>
                        <ac code="AC2204">Structurer un plan d’action (spécifier les canaux de communication, leurs
                            articulations et phaser la diffusion des messages)
                        </ac>
                        <ac code="AC2205">Optimiser le référencement d’un site web, d’un produit ou d’un service</ac>
                        <ac code="AC2206">Mettre en place une présence sur les réseaux sociaux</ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="3" libelle="Co-conçoit une réponse stratégique complexe et prospective">
                    <acs>
                        <ac code="AC2301">Projeter les futurs possibles d’une organisation, d’une marque, d’un service,
                            produit ou secteur (tendances, évolutions, scénarios prospectifs)
                        </ac>
                        <ac code="AC2302">Co-construire un produit ou service de manière itérative (ateliers de
                            créativité, idéation, définition de l’expérience utilisateur, exploitation des résultats de
                            test)
                        </ac>
                        <ac code="AC2303">Etablir une communication 360, plurimédia ou transmédia</ac>
                        <ac code="AC2304">Gérer une communauté (relais, ambassadeurs, création d’événements)</ac>
                        <ac code="AC2305">Préconiser et budgétiser des solutions de visibilité</ac>
                        <ac code="AC2306">Construire des outils de validation et de suivi (flux, indicateurs de
                            performance****, tableaux de bord, référencement, engagement...)
                        </ac>
                    </acs>
                </niveau>
            </niveaux>
        </competence>
        <competence name="Exprimer" numero="3"
                    libelle_long="Exprimer un message avec les médias numériques pour informer et communiquer"
                    couleur="c3">
            <situations>
                <situation>Prestataire : Création et réalisation de contenu multimédia dans une agence généraliste ou
                    spécialisée (agence de communication digitale, studio graphique, studio digital, production de jeu
                    vidéo, production vidéo…).
                </situation>
                <situation>Organisation traditionnelle : Service intégré dans une entreprise, une administration ou une
                    association : production interne et gestion des utilisateurs.
                </situation>
                <situation>Start-up : Itérations continues : le discours s’adapte aux évolutions de l’entreprise, de son
                    marché et de sa communauté.
                </situation>
            </situations>
            <composantes_essentielles>
                <composante>en veillant à la qualité esthétique des créations et en la justifiant par des références
                    culturelles et artistiques
                </composante>
                <composante>en produisant un discours de qualité, appuyé sur les théories du récit et les traditions
                    narratives
                </composante>
                <composante>en respectant la stratégie de communication établie</composante>
                <composante>en veillant à la qualité orthographique, grammaticale et typographique des productions
                </composante>
                <composante>en communiquant en français, en anglais ou dans d’autres langues</composante>
            </composantes_essentielles>
            <niveaux>
                <niveau ordre="1" libelle="Exprime un message par des productions simples">
                    <acs>
                        <ac code="AC3101">Produire un écrit communicationnel dans un style juste et pertinent, en phase
                            avec la stratégie
                        </ac>
                        <ac code="AC3102">Produire des pistes graphiques et des planches d’inspiration</ac>
                        <ac code="AC3103">Créer, composer et retoucher des visuels</ac>
                        <ac code="AC3104">Tourner et monter une vidéo (scénario, captation image et son...)</ac>
                        <ac code="AC3105">Designer une interface web (wireframes, UI)</ac>
                        <ac code="AC3106">Optimiser les médias en fonction de leurs usages et supports de diffusion</ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="2" libelle="Exprime une identité visuelle et éditoriale transmédia">
                    <acs>
                        <ac code="AC3201">Produire un écrit journalistique sourcé et documenté</ac>
                        <ac code="AC3202">Définir une iconographie (illustrations, photographies, vidéos)</ac>
                        <ac code="AC3203">Créer et décliner une identité visuelle (charte graphique)</ac>
                        <ac code="AC3204">Imaginer, écrire et scénariser en vue d’une communication multimédia ou
                            transmédia
                        </ac>
                        <ac code="AC3205">Réaliser, composer et produire pour une communication plurimédia</ac>
                        <ac code="AC3206">Élaborer et produire des animations, des designs sonores, des effets spéciaux,
                            de la visualisation de données ou de la 3D
                        </ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="3" libelle="Exprime un récit interactif et une direction artistique">
                    <acs>
                        <ac code="AC3301">Produire un récit plurimédia en adoptant un point de vue d’auteur</ac>
                        <ac code="AC3302">Concevoir un design system et en produire les éléments visuels, graphiques ou
                            sonores
                        </ac>
                        <ac code="AC3303">Développer une narration interactive</ac>
                        <ac code="AC3304">Réaliser une production avancée (audiovisuel, 3D, motion design, sound design,
                            effets spéciaux, jeux vidéo...)
                        </ac>
                        <ac code="AC3305">Produire les éléments pour une expérience sophistiquée (notamment immersive,
                            en réalité virtuelle, augmentée...)
                        </ac>
                    </acs>
                </niveau>
            </niveaux>
        </competence>
        <competence name="Développer" numero="4" libelle_long="Développer pour le web et les médias numériques"
                    couleur="c4">
            <situations>
                <situation>Petite structure : Développement à partir de 0 dans une petite structure, avec une grande
                    liberté en termes d’outils, de technologies, de méthodologie et de décision.
                </situation>
                <situation>Grande organisation : Développement dans une grande organisation en respectant des processus
                    structurés et contraignants.
                </situation>
                <situation>Maintenance logicielle : Support, maintenance corrective et évolutive, gestion de la dette
                    technique.
                </situation>
            </situations>
            <composantes_essentielles>
                <composante>en se conformant aux standards du Web et aux normes d’accessibilité</composante>
                <composante>en s’appuyant sur des concepts théoriques issus de l’informatique et des sciences de
                    l’information
                </composante>
                <composante>en produisant du code fonctionnel, sobre et réutilisable</composante>
                <composante>en utilisant les outils favorisant un développement itératif et collaboratif</composante>
                <composante>en veillant à la sécurité des systèmes et des données</composante>
            </composantes_essentielles>
            <niveaux>
                <niveau ordre="1" libelle="Développe un site web simple et le met en ligne">
                    <acs>
                        <ac code="AC4101">Exploiter de manière autonome un environnement de développement efficace et
                            productif
                        </ac>
                        <ac code="AC4102">Produire des pages Web statiques et fluides utilisant un balisage sémantique
                            efficace
                        </ac>
                        <ac code="AC4103">Générer des pages Web ou vues à partir de données structurées incluant des
                            interactions simples
                        </ac>
                        <ac code="AC4104">Mettre en ligne une application Web en utilisant une solution d’hébergement
                            standard
                        </ac>
                        <ac code="AC4105">Modéliser les données et les traitements d’une application Web</ac>
                        <ac code="AC4106">Utiliser et adapter un modèle d’accès aux données</ac>
                        <ac code="AC4107">Déployer et personnaliser une application Web en utilisant un CMS ou un
                            framework MVC
                        </ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="2" libelle="Développe une application Web interactive">
                    <acs>
                        <ac code="AC4201">Produire des pages et applications Web responsives avec des interactions
                            riches
                        </ac>
                        <ac code="AC4202">Développer côté serveur en suivant un ou des patrons de conception</ac>
                        <ac code="AC4203">Travailler en équipe, grâce aux outils de développements collaboratifs</ac>
                        <ac code="AC4204">Coder des dispositifs interactifs (jeu, installation, scénographie…)</ac>
                        <ac code="AC4205">Optimiser une application web en termes de référencement et de temps de
                            chargement
                        </ac>
                        <ac code="AC4206">Configurer une solution d’hébergement adaptée aux besoins</ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="3" libelle="Développe un écosystème numérique complexe">
                    <acs>
                        <ac code="AC4301">Développer à l’aide d’un framework de développement côté client</ac>
                        <ac code="AC4302">Développer à l’aide d’un framework de développement côté serveur</ac>
                        <ac code="AC4303">Développer des dispositifs interactifs sophistiqués (jeux, réalité virtuelle,
                            webGL, 3D…)
                        </ac>
                        <ac code="AC4304">Concevoir et développer des composants logiciels, plugins ou extension</ac>
                        <ac code="AC4305">Maintenir et sécuriser un environnement numérique</ac>
                        <ac code="AC4306">Mettre en place une chaîne d’intégration continue (test, recettage,
                            déploiement)
                        </ac>
                    </acs>
                </niveau>
            </niveaux>
        </competence>
        <competence name="Entreprendre" numero="5" libelle_long="Entreprendre dans le secteur du numérique"
                    couleur="c5">
            <situations>
                <situation>Prestataire : Gestion de projet classique pour un client, dans une agence généraliste ou
                    spécialisée (studio graphique, studio digital, production de jeu vidéo, production vidéo…).
                </situation>
                <situation>Organisation traditionnelle : Accompagnement du changement et intrapreneuriat dans une
                    entreprise, une administration ou une association.
                </situation>
                <situation>Start-up: Entrepreneuriat et gestion de projet avec une méthode d’amélioration continue.
                </situation>
            </situations>
            <composantes_essentielles>
                <composante>en s’appuyant sur une veille technologique et des modèles de l’innovation</composante>
                <composante>en favorisant la collaboration entre les parties prenantes du projet</composante>
                <composante>en respectant le droit et la vie privée</composante>
                <composante>en favorisant la sobriété numérique</composante>
                <composante>en exploitant des cadres de réflexion français et internationaux</composante>
            </composantes_essentielles>
            <niveaux>
                <niveau ordre="1" libelle="Entreprend un projet numérique">
                    <acs>
                        <ac code="AC5101">Gérer un projet avec une méthode classique</ac>
                        <ac code="AC5102">Budgétiser un projet et suivre sa rentabilité</ac>
                        <ac code="AC5103">Faire un appel d’offre (cahier des charges, brief, analyse des réponses, choix
                            du prestataire, contractualisation)
                        </ac>
                        <ac code="AC5104">Découvrir les écosystèmes d’innovation numérique (fab labs, living labs,
                            tiers-lieux, incubateurs…)
                        </ac>
                        <ac code="AC5105">Analyser un produit ou un service innovant en identifiant les propositions de
                            valeurs et en évaluant les solutions proposées
                        </ac>
                        <ac code="AC5106">Construire une présence en ligne professionnelle (personal branding)</ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="2" libelle="Entreprend un projet au sein d’un écosystème numérique">
                    <acs>
                        <ac code="AC5201">Gérer un projet avec une méthode d’amélioration continue par exemple une
                            méthode agile
                        </ac>
                        <ac code="AC5202">Concevoir un projet d’entreprise innovante en définissant le nom, l’identité
                            et le ton de la marque et en faire une présentation convaincante
                        </ac>
                        <ac code="AC5203">Cartographier un écosystème (identification des acteurs, synthèse des
                            propositions de valeur)
                        </ac>
                        <ac code="AC5204">Faire une veille efficace</ac>
                        <ac code="AC5205">Initier la constitution d’un réseau professionnel</ac>
                    </acs>
                </niveau>
                <niveau ordre="3" libelle="Entreprend dans le numérique">
                    <acs>
                        <ac code="AC5301">Piloter un produit ou service</ac>
                        <ac code="AC5302">Maîtriser la qualité en projet Web ou multimédia</ac>
                        <ac code="AC5303">Créer un projet d’entreprise (nom, valeurs, missions...)</ac>
                        <ac code="AC5304">Ecrire un plan d’affaires</ac>
                        <ac code="AC5305">Choisir une forme juridique</ac>
                        <ac code="AC5306">Construire une présentation convaincante</ac>
                    </acs>
                </niveau>
            </niveaux>
        </competence>
    </competences>
    <parcours>
        <parcour numero="1" libelle="Création Numérique" code="CN">
            <annee ordre="1">
                <competence nom="Comprendre" niveau="1"/>
                <competence nom="Concevoir" niveau="1"/>
                <competence nom="Exprimer" niveau="1"/>
                <competence nom="Développer" niveau="1"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="1"/>
            </annee>
            <annee ordre="2">
                <competence nom="Comprendre" niveau="2"/>
                <competence nom="Concevoir" niveau="2"/>
                <competence nom="Exprimer" niveau="2"/>
                <competence nom="Développer" niveau="2"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="2"/>
            </annee>
            <annee ordre="3">
                <competence nom="Exprimer" niveau="3"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="3"/>
            </annee>
        </parcour>
        <parcour numero="2" libelle="Stratégie de communication numérique et design d’expérience" code="SCNDE">
            <annee ordre="1">
                <niveau nom="Comprendre" niveau="1"/>
                <niveau nom="Concevoir" niveau="1"/>
                <niveau nom="Exprimer" niveau="1"/>
                <niveau nom="Développer" niveau="1"/>
                <niveau nom="Entreprendre" niveau="1"/>
            </annee>
            <annee ordre="2">
                <competence nom="Comprendre" niveau="2"/>
                <competence nom="Concevoir" niveau="2"/>
                <competence nom="Exprimer" niveau="2"/>
                <competence nom="Développer" niveau="2"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="2"/>
            </annee>
            <annee ordre="3">
                <competence nom="Concevoir" niveau="3"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="3"/>
            </annee>
        </parcour>
        <parcour numero="3" libelle="Développement web et dispositifs interactifs" code="DWDI">
            <annee ordre="1">
                <competence nom="Comprendre" niveau="1"/>
                <competence nom="Concevoir" niveau="1"/>
                <competence nom="Exprimer" niveau="1"/>
                <competence nom="Développer" niveau="1"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="1"/>
            </annee>
            <annee ordre="2">
                <competence nom="Comprendre" niveau="2"/>
                <competence nom="Concevoir" niveau="2"/>
                <competence nom="Exprimer" niveau="2"/>
                <competence nom="Développer" niveau="2"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="2"/>
            </annee>
            <annee ordre="3">
                <competence nom="Développer" niveau="3"/>
                <competence nom="Entreprendre" niveau="3"/>
            </annee>
        </parcour>
    </parcours>
</referentiel_competence>
